\section{代表性实验成果}\label{sec:experiments}

本节选取近年来MOF光催化水解产氢领域具有代表性的实验成果，从全分解水、配体工程、异质结构建和新型MOF材料等维度进行分析，并通过对比表格总结关键性能指标。

% --- 4.1 CFA-Zn全分解水 ---

\subsection{CFA-Zn MOF全分解水}

\citet{cfazn2025ows}报道了一种基于动态结构扭转机制的CFA-Zn MOF光催化剂，在无牺牲剂条件下实现了全分解水反应。 %% CLAIM_ID: EC-2026-003
该材料利用结晶学独立配体作为电子供体-受体对，引入Pt和Co$_3$O$_4$助催化剂后在可见光下同步产生H$_2$和O$_2$。
在$365~\mathrm{nm}$处测得的表观量子效率（AQE）为$3.09\%$，循环稳定性测试超过$100~\mathrm{h}$未观察到明显的活性衰减~\citep{cfazn2025ows}。 %% CLAIM_ID: EC-2026-003

CFA-Zn的核心设计理念在于利用框架结构的动态扭转响应光激发过程。
光照条件下，有机配体的构象变化诱导金属节点周围的局部结构畸变，
该动态过程有效促进了光生载流子的分离，抑制了电子-空穴复合。
这一发现为MOF光催化剂的设计提供了"柔性框架促进电荷分离"的新思路。

% --- 4.2 三配体Ti-MOF高效产氢 ---

\subsection{三配体Ti-MOF高效产氢}

\citet{liu2024three_ligand_timof}发展了一种三配体Ti-MOF策略，通过同时引入电子供体配体和受体配体，实现了配体到金属电荷转移（LMCT）能力的精细调控。 %% CLAIM_ID: EC-2026-020
三种功能互补的有机配体在MOF骨架中协同作用，建立了供电子能力增强与Lewis酸性调节之间的平衡关系。
实验结果表明，该三配体Ti-MOF的光催化产氢速率达到传统双配体体系的3倍以上，展示了多配体协同设计在提升光催化性能方面的有效性~\citep{liu2024three_ligand_timof}。 %% CLAIM_ID: EC-2026-020

% --- 4.3 供体-受体型MOF载流子分离 ---

\subsection{供体-受体型MOF载流子分离}

\citet{yan2023donor_acceptor_mof}在MOF有机配体中引入分子内供体-受体（D-A）对，利用分子内电荷转移机制实现了光生载流子的高效分离。 %% CLAIM_ID: EC-2026-021
D-A分子工程的核心在于：供体基团吸收光能后产生的电子通过分子内电荷转移迅速传递至受体基团，
这一过程在飞秒至皮秒时间尺度上完成，远快于传统的体相扩散机制。
该策略使MOF的产氢活性提升了数个数量级~\citep{yan2023donor_acceptor_mof}。 %% CLAIM_ID: EC-2026-021

% --- 4.4 MOF-on-MOF异质外延结构 ---

\subsection{MOF-on-MOF异质外延结构}

\citet{uio66_mil88b_2024}设计了UiO-66(Zr)-NH$_2$@MIL-88B(Fe)异质外延结构，通过外延生长在UiO-66表面构建MIL-88B薄层。 %% CLAIM_ID: EC-2026-004
该MOF-on-MOF结构通过Z-scheme机制实现太阳能驱动全分解水，
3小时内H$_2$和O$_2$产量分别达到690和279~$\mu\mathrm{mol/g}$~\citep{uio66_mil88b_2024}。 %% CLAIM_ID: EC-2026-004

异质外延生长策略的优势在于：
（1）同源MOF材料之间的晶格匹配度高，界面缺陷少；
（2）紧密的界面接触有利于载流子的快速转移；
（3）核壳结构可实现产氢和产氧活性位点的空间分离，抑制逆反应。

% --- 4.5 RuO$_2$/N,S-TiO$_2$异质结 ---

\subsection{MOF衍生金属氧化物异质结}

\citet{rtta2024heterojunction}以MOF为前驱体制备了N、S共掺杂TiO$_2$，并负载RuO$_2$助催化剂构建异质结。 %% CLAIM_ID: EC-2026-007
N、S共掺杂在TiO$_2$带隙中引入杂质能级，显著拓宽了光吸收范围至可见光区域。
RuO$_2$纳米粒子作为产氧助催化剂，降低了水氧化半反应的过电位。
该体系在自来水中的产氢速率达$8190~\mu\mathrm{mol \cdot h^{-1} \cdot g^{-1}}$，
表观量子产率（AQY）达到$10.0\%$，
是目前MOF衍生光催化剂体系中报道的最高值之一~\citep{rtta2024heterojunction}。 %% CLAIM_ID: EC-2026-007

% --- 4.6 Ce-MOF含盐水产氢 ---

\subsection{Ce-MOF含盐水产氢}

\citet{coce_mof_2025}制备了碳基CoCe-MOF光催化剂，在模拟海水（含盐水）条件下进行光催化产氢测试。 %% CLAIM_ID: EC-2026-009
该催化剂在可见光照射下实现了$420.8~\mathrm{mmol \cdot h^{-1} \cdot g^{-1}}$的产氢速率，
约为未修饰Ce-BDC的4倍~\citep{coce_mof_2025}。 %% CLAIM_ID: EC-2026-009
含盐水条件下仍能保持高产氢活性的特性，对于实际海水制氢应用具有重要参考价值。

% --- 4.7 Ni-TBAPy二维纳米带 ---

\subsection{Ni基MOF纳米带}

\citet{ni_tbpy_2020}报道了Ni-TBAPy二维MOF纳米带用于光催化产氢。 %% CLAIM_ID: EC-2026-010
TBAPy（1,3,6,8-四(4-苯甲酸基)芘）配体的大$\pi$共轭体系赋予该MOF优异的可见光吸收能力。
二维纳米带形貌缩短了载流子向表面迁移的距离，有利于抑制体相复合。
剥离后的2D纳米带水还原活性提高164倍，最优H$_2$产率达$98~\mu\mathrm{mol/h}$，
在$420~\mathrm{nm}$处的AQE达到$8.0\%$~\citep{ni_tbpy_2020}。 %% CLAIM_ID: EC-2026-010

% --- 4.8 性能对比表 ---

\subsection{性能对比分析}

表~\ref{tab:performance_comparison}汇总了上述代表性MOF基光催化剂的关键性能指标。

\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{代表性MOF基光催化水解产氢体系性能对比}
\label{tab:performance_comparison}
\begin{tabular}{lcccc}
\toprule
催化剂体系 & 反应类型 & AQE/AQY & 稳定性 & 参考文献 \\
\midrule
CFA-Zn MOF & 全分解水 & $3.09\%$（365 nm） & $>100$ h & \citep{cfazn2025ows} \\
三配体 Ti-MOF & 产氢半反应 & --- & --- & \citep{liu2024three_ligand_timof} \\
D-A 型 MOF & 产氢半反应 & --- & --- & \citep{yan2023donor_acceptor_mof} \\
UiO-66@MIL-88B & 全分解水（Z-scheme） & --- & 稳定 & \citep{uio66_mil88b_2024} \\
RuO$_2$/N,S-TiO$_2$ & 产氢半反应 & $10.0\%$ & --- & \citep{rtta2024heterojunction} \\
CoCe-MOF/C & 含盐水产氢 & --- & --- & \citep{coce_mof_2025} \\
Ni-TBAPy 纳米带 & 产氢半反应 & $8.0\%$（420 nm） & --- & \citep{ni_tbpy_2020} \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

从表~\ref{tab:performance_comparison}可以看出，MOF基光催化剂在产氢半反应中已取得较高的量子效率。
RuO$_2$/N,S-TiO$_2$异质结的AQY达$10.0\%$，体现了MOF衍生策略与助催化剂协同的有效性~\citep{rtta2024heterojunction}。 %% CLAIM_ID: EC-2026-007
三配体Ti-MOF和D-A型MOF则代表了配体工程的两种前沿范式：多配体协同优化和分子内电荷转移~\citep{liu2024three_ligand_timof,yan2023donor_acceptor_mof}。 %% CLAIM_ID: EC-2026-020
全分解水方面，CFA-Zn以$3.09\%$的AQE和超过$100~\mathrm{h}$的稳定性代表了当前MOF基全分解水催化剂的较高水平~\citep{cfazn2025ows}。 %% CLAIM_ID: EC-2026-003
然而，全分解水体系的量子效率与产氢半反应相比仍有显著差距，产氧半反应的动力学瓶颈亟待突破。

Ce-MOF在含盐水条件下的高产氢活性为实际应用场景提供了新的可能性~\citep{coce_mof_2025}。 %% CLAIM_ID: EC-2026-009
Ni-TBAPy纳米带则展示了二维MOF形貌工程在提升光催化性能方面的巨大潜力~\citep{ni_tbpy_2020}。 %% CLAIM_ID: EC-2026-010
