\section{MOF光催化水解产氢的优化策略}\label{sec:method}

为提升MOF基材料的光催化水解产氢性能，研究者们从能带工程、载流子动力学和表面催化三个层面发展了多种优化策略~\citep{zhang2025optimization_strategies}。 %% CLAIM_ID: EC-2026-006
本节系统讨论异质结构建、配体功能化与供体-受体工程、金属掺杂、助催化剂负载、MOF衍生材料和全光谱设计等关键方法。

% --- 3.1 异质结构建策略 ---

\subsection{异质结构建策略}

构建异质结是提升MOF光催化性能最有效的途径之一。
通过将MOF与另一半导体材料复合，可在界面处形成内建电场，促进光生载流子的空间分离~\citep{chen2024heterostructures_h2}。 %% CLAIM_ID: EC-2026-015
三元复合体系可同时延展光响应范围、促进电荷分离和防止光腐蚀~\citep{chen2024heterostructures_h2}。 %% CLAIM_ID: EC-2026-015

\textbf{Type-II异质结。}
Type-II型异质结中，两种材料的导带和价带呈交错排列。
光激发后，电子从导带位置较高的材料迁移至导带位置较低的材料，空穴则反向迁移。
该机制有效延长了载流子寿命，但最终氧化还原电位有所降低~\citep{zhang2025optimization_strategies}。 %% CLAIM_ID: EC-2026-006

\textbf{Z-scheme异质结。}
Z-scheme机制模拟自然界光合作用的双光系统。
在直接Z-scheme体系中，一种半导体导带中的电子与另一种半导体价带中的空穴在界面处复合。
保留下来的电子和空穴分别位于两种材料的最高导带和最低价带，从而兼具强还原能力和强氧化能力~\citep{zhang2025optimization_strategies}。 %% CLAIM_ID: EC-2026-006
\citet{uio66_mil88b_2024}报道的UiO-66@MIL-88B异质外延结构即采用Z-scheme机制实现了全分解水。 %% CLAIM_ID: EC-2026-004

\textbf{S-scheme异质结。}
S-scheme（阶梯型）异质结是近年提出的新概念，由氧化型半导体和还原型半导体组成。
在内建电场和能带弯曲的协同作用下，无用的载流子在界面处复合，而有用的载流子（高还原电位电子和高氧化电位空穴）被保留~\citep{zhang2025optimization_strategies}。 %% CLAIM_ID: EC-2026-006
该机制在理论上比传统Type-II异质结具有更高的热力学驱动力。

% --- 3.2 配体功能化与供体-受体工程 ---

\subsection{配体功能化与供体-受体工程}

有机配体是MOF结构的核心组成部分，其电子性质直接影响MOF的光吸收和电荷传输行为。
配体功能化策略主要包括以下途径~\citep{li2024mof_composites_h2}： %% CLAIM_ID: EC-2026-008

（1）引入氨基、羟基等供电子基团，降低HOMO-LUMO能隙，拓展可见光吸收范围。
典型案例为NH$_2$-BDC配体在UiO-66-NH$_2$和NH$_2$-MIL-125中的应用。

（2）采用大$\pi$共轭配体（如卟啉、酞菁类），利用其固有的可见光吸收特性实现配体到金属的电荷转移（LMCT）。

（3）通过配体混合策略（mixed-linker approach），在同一MOF骨架中引入多种功能配体，实现光吸收和催化功能的协同优化。
\citet{liu2024three_ligand_timof}发展了三配体Ti-MOF体系，通过同时引入电子供体配体和受体配体，实现了LMCT能力的精细调控，光催化产氢速率达到传统双配体体系的3倍以上。 %% CLAIM_ID: EC-2026-020

供体-受体（D-A）工程是配体功能化的前沿方向。
\citet{yan2023donor_acceptor_mof}在MOF有机配体中引入分子内供体-受体对，利用分子内电荷转移机制实现光生载流子的高效分离。 %% CLAIM_ID: EC-2026-021
该策略使产氢活性提升了数个数量级，证明了D-A分子工程在MOF光催化领域的巨大潜力~\citep{yan2023donor_acceptor_mof}。 %% CLAIM_ID: EC-2026-021

% --- 3.3 金属掺杂与金属节点工程 ---

\subsection{金属掺杂与节点工程}

金属节点不仅决定MOF的拓扑结构，还直接参与光催化过程中的电荷转移和催化反应。
金属掺杂策略通过在MOF骨架中引入异种金属离子，调节能带结构和d轨道电子构型~\citep{li2024mof_composites_h2}。 %% CLAIM_ID: EC-2026-008

等离子体金属（Au、Ag）纳米粒子与MOF的耦合是另一重要策略。
等离子体效应产生的热电子可直接注入MOF导带，同时局域表面等离子体共振（LSPR）增强了MOF周围的局部电磁场，提升光吸收效率~\citep{li2024mof_composites_h2}。 %% CLAIM_ID: EC-2026-008

% --- 3.4 助催化剂负载 ---

\subsection{助催化剂负载}

助催化剂在光催化水分解中起到降低表面反应过电位、提供活性位点和促进载流子分离的多重作用。 %% NO_CITE: common knowledge
常用的产氢助催化剂包括Pt、Pd、Ni和MoS$_2$等，产氧助催化剂则以RuO$_2$、IrO$_x$和CoO$_x$为代表。 %% NO_CITE: common knowledge
\citet{rtta2024heterojunction}在MOF衍生金属氧化物体系中，通过RuO$_2$作为产氧助催化剂构建异质结，实现了$10.0\%$的表观量子产率。 %% CLAIM_ID: EC-2026-007

MOF材料的高孔隙率和规则孔道结构为助催化剂的均匀负载和尺寸控制提供了天然模板。
通过前驱体浸渍-还原法或光沉积法，可在MOF孔道内或表面实现助催化剂纳米粒子的精确定位~\citep{hassan2024emerging_trends}。 %% CLAIM_ID: EC-2026-013

% --- 3.5 MOF衍生材料 ---

\subsection{MOF衍生材料}

MOF作为自牺牲前驱体，通过热解、硫化或磷化等后处理方法，可转化为碳基金属化合物、金属氧化物或多孔碳复合材料~\citep{singh2025mini_review}。 %% CLAIM_ID: EC-2026-017
MOF衍生材料继承了MOF前驱体的多孔结构和元素分布均匀性，同时克服了原始MOF在水稳定性和导电性方面的不足。

MOF-MXene复合材料作为新兴研究方向备受关注。
MXene（Ti$_3$C$_2$T$_x$）优异的导电性和亲水性与MOF的高比表面积形成互补，
复合体系表现出增强的载流子传输效率和拓宽的光响应范围~\citep{mxene_mof_2024}。 %% CLAIM_ID: EC-2026-014

此外，MOF与g-C$_3$N$_4$的复合体系亦受到广泛关注。
\citet{wang2023p_doped_cn}提出的原位质子化磷间隙掺杂策略可有效调控g-C$_3$N$_4$的电子结构，增强可见光吸收和光生载流子分离。 %% CLAIM_ID: EC-2026-023
该策略对MOF/g-C$_3$N$_4$复合体系同样适用，为构建高效复合光催化剂提供了新思路~\citep{wang2023p_doped_cn}。 %% CLAIM_ID: EC-2026-023

% --- 3.6 全光谱响应设计 ---

\subsection{全光谱响应设计}

太阳光谱中，可见光和近红外光占据约$95\%$的能量。
大多数MOF材料的光响应范围局限于紫外至可见光区域，难以充分利用太阳能。
全光谱响应设计旨在通过多种协同策略拓展MOF的光吸收至近红外区域~\citep{mof_fullspectrum_2025}。 %% CLAIM_ID: EC-2026-011

主要策略包括：
（1）上转换材料耦合，将低能光子转换为高能光子驱动反应；
（2）窄带隙半导体复合，构建宽光谱响应的异质结体系；
（3）等离子体增强效应，利用LSPR拓宽光吸收范围；
（4）光热协同催化，将近红外光转化为热能辅助催化反应~\citep{mof_fullspectrum_2025}。 %% CLAIM_ID: EC-2026-011

% --- 3.7 微孔限域效应与激子转移 ---

\subsection{微孔限域效应与激子转移}

多孔框架材料中微孔的限域效应对光催化产氢机制具有深远影响。
\citet{zhou2023micropore_exciton}在氢键有机框架（HOF）研究中揭示，微孔限域的激子转移机制主导光催化产氢过程。 %% CLAIM_ID: EC-2026-022
微孔尺寸与激子扩散长度的精确匹配是实现高效产氢的关键因素~\citep{zhou2023micropore_exciton}。 %% CLAIM_ID: EC-2026-022
这一发现对MOF光催化剂的孔道设计具有指导意义：通过调控孔道尺寸和几何构型，可优化激子传输路径，抑制非辐射复合损失。

% --- 3.8 产氢耦合氧化反应 ---

\subsection{产氢耦合选择性氧化反应}

传统光催化水分解中，产氧半反应动力学缓慢且产物附加值较低。
\citet{lin2025coupled_oxidation}提出了一种替代策略：
将产氢半反应与有机物的选择性氧化反应耦合，
在还原端产生氢气的同时，氧化端生成高附加值化学品（如醛类、羧酸类），
从而在热力学和经济性两方面同时获益。 %% CLAIM_ID: EC-2026-012
该策略有效降低了全反应的过电位，显著提升了产氢效率和实际应用价值。
